
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева

\input{../pream}
\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}
	{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}
\newcommand{\ob}[1]{\overline{#1}}



\title{Теория и проектирование ТНА}
\author{Бобров }
\date{8 сентября 2017 г.}

\begin{document} % конец преамбулы, начало документа
	\maketitle
%  Овсянников, Боровский
\section{}
\section{Классификация газовых турбин}
Пропустил
\section{}
Работа которую газ совершает при раcширении описывается уравнением:
\[ L_{ад}=\dfrac{C_{ад}^2}{2}=\dfrac{k}{k-1}RT_0[1-(\dfrac{p_2}{p_0})^{\dfrac{k-1}{k}}] \]
\[ L_{ад}=L_{ад1}+L_{ад2} \]
где $ L_{ад1} $ --- на сопловой решетке, $ L_{ад2} $ --- на лопатках рабочего колеса\pic{1}.
\[ L_{ад1}=\dfrac{k}{k-1}RT_0[1-(\dfrac{p_1}{p_0})^{\dfrac{k-1}{k}}] \]
\[ \r_т=\dfrac{L_{ад2}}{L_{ад}} \]
\[ \r_r=\dfrac{L_{ад2}}{L_{u}} \]
где $ \r_т $ --- тепловая степень реактивности турбины, $ \r_к $ --- кинематеическая степень реактивности.

Уравнение эйлера:
\[ L_и=c_{1u}u_1-c_{2u}u_2\]

Энергия газа в относительном движении:
\[ \dfrac{w^2-u^2}{2}+\int \dfrac{dp}{\r}=const \]
\[ \int \dfrac{dp}{\r}=\dfrac{k}{k-1}\dfrac{p}{\r} \]

Уравнение состояния идеального газа:
\[ \r=\dfrac{p}{R_тT} \]

Уравнение энергии для относительного движения газ применительно к двум точкам
\[ \dfrac{w_1^2-u_1^2}{2}+\dfrac{k}{k-1}\dfrac{p_1}{\r_1}=\dfrac{w_2^2-u_2^2}{2}+\dfrac{k}{k-1}\dfrac{p_2}{\r_2} \]
\[ \dfrac{w_2^2-w_1^2}{2}+\dfrac{u_1^2-u_2^2}{2}=\dfrac{k}{k-1}\dfrac{p_1}{\r_1}(1-\dfrac{p_2 \r_1}{p_1\r_2}) \]

Воспользуемся следствием изоэнтропического течения:
\[ \dfrac{p}{\r^k}=const \]

\[ \dfrac{\r_1}{\r_2} =(\dfrac{p_1}{p_2})^{\frac{1}{k}}\]
\[ \dfrac{u_1^2-u_2^2}{2}+\dfrac{w_2^2-w_1^2}{2}=\dfrac{k}{k-1}RT(1-(\dfrac{p_1}{p_2})^{\frac{k-1}{k}})=L_{ад2} \]

\[ L_u=\dfrac{w_1^2-w_2^2}{2}+\dfrac{u_1^2-u_2^2}{2}+\dfrac{C_1^2-C_2^2}{2} \]

Обратим внимание что первых два члена представляют собой:
\[ L_2=\dfrac{w_1^2-w_2^2}{2}+\dfrac{u_1^2-u_2^2}{2} \]

Таким образом получаем связь окружной работы:
\[ L_u=\dfrac{c_1^2}{2}+L_2-\dfrac{c_2^2}{2} \]
где $ \dfrac{c_1^2}{2}=L_{1ад}  $ --- энергия которую имеем срабатывая в сопле ракетного двигателя

\[ L_u=L_1+L_2-\dfrac{c_2^2}{2}=L_{ад}-\dfrac{с_2^2}{2} \]
 В окружную работ переходит вся окружная работа за исключением кин энергии которая теряется с выходной скоростью турбины.

\subsection{Течение газа в сопловой решетке}
$ \theta $ --- угол на который отклоняется поток в сверхзвуковом течении прандтля-майера\pic{3}, $ c_1 $ --- реальная скорость на выходе, которая связана с адиабатной скоростью: $ c_1=\p c_{1ад} $, $ \p $ --- какая часть адиабатной скорости сохраняется в реальном течении. Для осевых турбин $ \p\approx0.97\dots0.98 $, для радиальных $ \p\approx0.94\dots0.97 $. 

Адиабатную работу(?) расчитывается по $ i-s $ диаграммам\pic{4}: $ L_{д}=i_0-i_2 $, $ \s=\dfrac{p_{01}}{p_{00}} $. 

Рассмотрим течение в косом скачке. $ \a_1 $ -- угол между скоростью в минимальном сечении и окружной скоростью. Расстояние А-B минимальное\pic{3} будем обозначать $ a $, угол потока на выходе:
\[ \sin\a_1=m\dfrac{a}{t} \]
где $ m $ --- к-т отклонения, для дозвукового: $ m\approx1.08(M<0.5) $, $ m\approx1(0.5<M<1) $, где M --- Мах в минимальном сечении.

Если в минимальном сечении возникает сверхзвуковая скорость угол \a можно оценить по формуле Бэра:
\[ \r_{кр}с_{кр}f_{min}=\r_1c_1f_1 \]
\[ f_{min}=f_1 \sin\a_1=\a_{1л}+\theta \]
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{}
Формула Бэра характеризует\pic{1}:
\[ sin(\a'+\theta)=\dfrac{sin\a'}{q(\l_{c_{1ад}})}  \]
\[ c_{1}=c_{1ад}=\f \]
\[ q(\l_{c_{1ад}})=\dfrac{\r_{1ад}c_{1ад}}{\r_{кр}a_{кр}}  \]

Следующая форма сопловой решетки --- в форме сопла Лаваля\pic{2}.

\[ \m = \dfrac{p_0\s_1}{\sqrt{RT_0}} A_n f_{min}q(\l_{c_{кр}})=\dfrac{p_0\s_1'}{\sqrt{RT_0}} A_nf_1'q(\l_{c_{1}'}) \]
\[ A_n=\sqrt{k(\dfrac{2}{k+1})^{\frac{k+1}{k-1} } } \] 
где $ \s_1=\dfrac{p_1^*}{p_0}  $ -- к-т сохранения полного давления, $\pi(\l,k)=\dfrac{p_1}{p_1^*}=(1-\dfrac{k-1}{k+1}\l_{c_{1ад}}^2 )^{\frac{k}{k-1} }  $, $ f_1 $ --- площадь на выходе.

\[ \sin(\a_n+\theta)=\dfrac{q(\l_{c_{ад}'})}{q(\l_{c_{ад}})}\sin\a_{1n}  \]
 
Рисунок решетки - см. рис.3.
%Атлас Дейтча
Классификация
\begin{itemize}
	\item Сопловые. Дальше два числа: $ \a_{1л},\ \a_{2л}$, например С90.18Б. Основная задача решетки обеспечить $ \a_{эф} $ --- тот угол на которой она смогла отклонить поток. Затем буква: А, Б или В. Буква А означает что эти профили оптимизированны под дозвуковой поток, это поток с $ M_{вых}<0.8 $, В --- сверхзвукой поток, Буква Б для маха $ 0.8<M<1.2 $.
	\item Рабочие. Два чсла: $ \b_{1л}, \b_{2л} $, например Р20.18А, буква как и в сопловой.
\end{itemize}

\subsection{Течение газа по рабочей решетке}

$ q(\l_{w_{1}})t \sin\b_1=\s_2q(\l_{w_{w}})t \sin\b_2 $
\[ \sin\b_2=\dfrac{q(\l_{w_{1}})}{\s_2q(\l_{w_{2}})}\sin\b_1  \]
\[ w_2=\p \sqrt{2L_{ад_2}+w_1^2} \]
$ \p $ --- к-т сохранения скорости.

\[ \l_{w_1}=\dfrac{w_1}{a_{кр1}}  \]
\[ T_{0w_2}=T_{ow_1}-\dfrac{k-1}{2kR}(u_1^2-u_2^2)  \]
\[ p_{ow_2}=p_{ow_1}\dfrac{\s(\l_{c_1})}{\s(\l_{w_1})}  \]


\section{Потери в турбине}

Потери можно определять эксперементальным путём, методом продувки турбины на модельном рабочем теле.

К потерям в турбине или потери ступени турбины можно разделить на: потери с утечкой рабочего тела из проточной части, дисковые потери (потери на трение о газ диска и бандажа колеса и потери, связанные с парциальным подводом) и механические потери.
%\[ \f^2=1-\zeta \]

Потери которые легко расчитать: окружные  потери, оцениваются окружным КПД. Выделяют внутренний КПД турбины, отличается от полного тем что выделяются механические потери. Сложилось что все потери механические относят к потерям в насосе.

Внутренний КПД включает в себя:
\[ \h_{т}=\h_{вн}\h_{мех}=\h_{u}\h_{трдб}\h_{ут}=\h_u-\zeta_y-\zeta_{тр.д.б}, где \h_{мех}=1 \]

Окружной КПД вычисляется по формуле (4.76 Овс)
\[ \h_{u}=f(\dfrac{u_1}{c_{ад}}, \phi, \psi, \r_{т}, \b_2, \a, \dfrac{u_1}{u_2}) \]

Ф-ла Банки для осевых активных турбин:
\[ \h_u=2\f^2\dfrac{u}{c_1}(cos\a - \dfrac{u}{c_1})(1+\psi\dfrac{cos\b_2}{cos\b_1}) \]

\[ \zeta_y=\dfrac{\m_y}{\m_т} \]
\[ \zeta_{трдб}=B_{д}\dfrac{D_{ср}-h_л}{D_{ср}h_{л}S_{р}'\a_{1}}(\dfrac{u}{c_{ад}})^3(1+2.5\dfrac{b_{об}}{D_{ср}}) \]

\section{}
\subsection{Особенности проектирования радиально-осевых турбин}

Для этих турбин u/c возле 1, даже больше. Препятствием на пути ее использовании: кпд их меньше чем у осевых. Относительно маломощный двигатели 
\[ n_s=193.3 \w \sqrt{Q_{1ад}}/L_{ад}^{3/4} \]

Задаваемый параметр степень реактивности $ \r_t =[0.2; 0.5] $. 
$ D_2/D_1=0.3\cdots0.55 $, D2 -- внешний, D1 -- средний на выходе. Такие турбины выполняют полуоткрытыми.
$ \a_1=12...30deg $, $ \b_1=60...110deg $
\[ \dfrac{u_1}{c_1}=\cos \a_1 - \sin \a_1 / \tan \b_1 \label{re} \]


\section{Конструкции ТНА}
\subsection{Компоновка}
\begin{itemize}
	\item По количеству валов
	\begin{itemize}
		\item одновальные
		\item многовальные\picc{1}
		\begin{itemize}
			\item соосные
			\item редукторные
		\end{itemize}
	\end{itemize}
    
    \item По количеству опор
    \begin{itemize}
    	\item двух-опорные
    	\item трех-опорные
    \end{itemize}
    
    \item Закрепление опор. Закрепить мы можем только один конец вала.
    \begin{itemize}
    	\item один конец закреплен (классическая схема)
    	\item ноль концов закреплены (наличие регулятора разгрузки от осевой силы)
    \end{itemize}
    
    \item Расположение турбины
    \begin{itemize}
    	\item консольное --- наиболее оптимальное расположение
    	\item неконсольное
    \end{itemize}



\end{itemize}


\section{}
\subsection{Расчет ротора на прочность}
Первый способ крепления вала: посадка с натягом. Дальше штифто-болтовое соединение. Получается замкнутая система уравнений которая позволяет расчитать основные напряжения $ \s_R, \s_o $.
Предлагается также выбрать тип материалов, надо задать функциональные параметры материала от температуры. См рис.1. 

Надо расчитать:
\[ K_3=\dfrac{[\s]}{\s_{экв}} \]

При приближении температуры к 1000 градусов пределы прочности и текучести начинают снижаться.

Диск в местах заделки лопатки имеет заделки чтобы уменьшиться напряжения.

\subsection{Расчет вала на устойчивости по критической частоте}
Каждой моде соотвествтует своя критическая частота вращения и они распологаются в ряду: 
$ \w_{кр}=\w_1<\w_2<\w_3 $.

На рисунке 2: $ O_2 $ --- реальная точка центра масс диска. Действующая сила:
\[ P_c=m(y+e)\w^2 \]

Его удерживает некая упругая сила:
\[ P_у=cy \]

Коэффициент жесткости может быть определен для двух случаев:
\[ c=\dfrac{48 E J}{l^3} \]
где $ E $ --- модуль упругости, $ J $ --- момент инерции диска.
Для второго:
\[ c=\dfrac{192 E J}{l^3} \]
если опоры имеют тип не допускающие наличия поворота внутри опоры.

Баланс сил:                        
\[ m(y+e)\w^2=cy \]

Смещение будет равно:
\[ y=\dfrac{m l \w^2}{c-m\w^2}=\dfrac{l}{\frac{c}{m\w^2}-1} \]
\[ \w_{кр}=\sqrt{\dfrac{c}{m}} \]
График зависимости представлен на рис. 3. На сверхкртических частотах эксцентреситет будет направел против смещения $ y $.

Преимущества жестких валов: легче проектировать, но тяжелый. 

Как преодолеть критическую частоту? Использование ложны опор --- специальные поверхности на корпусе на которые вал будет опираться если смещение будет превышать определенной величины, затем мы перейдем частоту и опоры больше встречаться не будут. 

Второй вариант, используется чаще, отстройка от критической частоты вращения ротора. Можем изменить жесткость вала. Можем использовать упруго-демпферные опоры.







\end{document}




